---
title: "宝塚タイム"
---

## 宝塚タイム {#takarazuka-time}

高校を舞台にした漫画やアニメの定番、文化祭の季節がや&#x2060;ってきた。しかし、この文化祭のポイントは、文化祭そのものではなく、藤が谷演劇部が行う演劇にある（※訳注：実際に、藤が谷で開かれるのは、文化祭ではなく演劇祭だと思われる）。
{:.first}

志村貴子の作品に頻繁に登場する要素に「学祭劇」がある。演劇は、いうなればドラマの源泉であると同時に、それ以上に、登場人物たちが自分のありたい姿になりき&#x2060;ったり、他人に自分がどう認識されのるかを示したりするために使われる。例えば、『放浪息子』の「ロミオとジ&#x2060;ュリエ&#x2060;ット」では、修一がジ&#x2060;ュリエ&#x2060;ット役になりき&#x2060;っている（実際はなれなか&#x2060;ったが）姿が描かれていることを思い起こしてほしい&#x2060;[^02-09-01]。

[^02-09-01]: Shimura, *Wandering Son*, 6:20--24, 6:99--100.

松岡の演劇部とは違い（ふみの友人三人しか所属していない）、藤が谷の演劇部は長い歴史を持つクラブで、少なくとも数十人の生徒が所属している（「うちの学校 マジですごいよ」とあきらはふみに言う）。藤が谷では三つの年代課程がそれぞれ作品を発表している：『星の王子さま（Little Prince）』（初等部）、『若草物語（Little Women）』（中等部）、そして『嵐が丘』（高等部）だ。前二者はタイトルだけでも面白いのだが（後述するように、ここでは「王子」と「小女」がテ&#x2060;ーマにな&#x2060;っている）、メインは『嵐が丘』である（『青い花』(1) p. 74 / *SBF*, 1:74）。

この劇と、ヒ&#x2060;ースクリフの男役に杉本恭己を起用したことは、20世紀初頭（エスジ&#x2060;ャンルが誕生&#x2060;・普及したのと同じ時期）に結成された女性だけの音楽劇団である宝塚歌劇団を想起させるものである。志村は、読者がこの関係を確実に理解できるように、登場人物に二度にわた&#x2060;って明確に歌劇団について言及させている（『青い花』(1) p. 55, (2) p. 45 / *SBF*, 1:55, 1:241）&#x2060;[^02-09-02]。

[^02-09-02]: 志村はまた、宝塚歌劇団の養成所に似た女学校を舞台にした漫画『淡島百景』（AwashimaではなくAwajimaとロ&#x2060;ーマ字表記されることもある）を現在連載中である。（このタイトルは、北斎の有名な錦絵シリ&#x2060;ーズ「富嶽百景」―欧米では、『One Hundred Views of Mount Fuji.』としてよく知られる―にちなんでいる。） 残念ながら、『淡島百景』は英語での公式リリ&#x2060;ースはまだない。 Takako Shimura, *Awashima hyakkei*, 3 vols. (Tokyo: Ōta Shuppan, 2015--).

日本の大衆文化における宝塚歌劇のイメ&#x2060;ージは多面的で曖昧さが入り乱れており、歌劇をして「ジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーの構築とパフ&#x2060;ォ&#x2060;ーマンスに関する激しい議論の焦点」せしめている&#x2060;[^02-09-03]。宝塚歌劇は、女性が娯楽や教育のために男性の役割を演じるという考え方と、女性が自分の芯となるアイデンテ&#x2060;ィテ&#x2060;ィの一部としてステレオタイプな男性的行動（女性を恋愛や性的パ&#x2060;ートナ&#x2060;ーとして持つことを含む）を取るという考え方の間の、張り詰めた緊張状態を体現しているのである。

[^02-09-03]: Jennifer Robertson, “The Politics of Androgyny in Japan: Sexuality and Subversion in the Theater and Beyond,” *American Ethnologist* 19, no. 3 (August 1992), 422, [https://&#x200B;doi&#x200B;.org&#x200B;/10&#x200B;.1525&#x200B;/ae&#x200B;.1992&#x200B;.19&#x200B;.3&#x200B;.02a00010](https://doi.org/10.1525/ae.1992.19.3.02a00010).

宝塚歌劇団は新規事業として設立され（観光振興と鉄道旅券の販売。※訳注：宝塚は阪急電鉄の一部門である）、現在もそうである。宝塚は大衆の理想と、社会における男女の適切な役割を規定する政府の政策の両方に適合するように動機づけられたものであり、今なおその理念を持つ。その理論とは、「男性を演じることによ&#x2060;って、女性は男性と男性心理を理解することを学び、（そうして）やがて舞台を退いて結婚したとき…(中略)…夫が自分に何を期待しているかを知り、『良妻賢母』の役をより良く全うすることができるようになる」というものであ&#x2060;った&#x2060;[^02-09-04]。

[^02-09-04]: Robertson, “The Politics of Androgyny in Japan,” 427.

しかし、同時に、主に女性から成る観客にと&#x2060;っての宝塚の魅力は、女性が社会的にも性的にも非女性的な振る舞いをするのを見ることにある：「年齢、階級、教育レベルを問わず、女性フ&#x2060;ァンは舞台上の男性を見るのではなく、授か&#x2060;った女性らしさの枠を超越した女性の肉体を**賛美する**のである」&#x2060;[^02-09-05]。

[^02-09-05]: Robertson, “The Politics of Androgyny in Japan,” 433. 太字強調は原文より。

このような緊張と矛盾に満ちた女性の居場所の歴史は、『青い花』でも再現されている。伝統的な教育機関である藤が谷の使命は、日本社会における女性の「正しい」居場所を用意することにある。『嵐が丘』をはじめとするその他の演劇は、社会的に認められた娯楽であり、生徒とその親に適した教育効果をもたらすことを目的としている。そのため、上述した超越さを仄めかす内容は最小限に抑えるように設計されているのだ。

その戦略の大部分は、現代日本から時間と場所を隔離し、それゆえ現代日本社会への直接的批判を避けた作品によ&#x2060;って実現される：18世紀末から19世紀初頭のイギリスを舞台にした『嵐が丘』、19世紀半ばのアメリカを舞台にした『若草物語』、フランスの影響を受けたSF的設定の『星の王子さま』などだ。（18世紀末のフランスを舞台にした『ベルサイユのばら』で最も顕著なように、外国の歴史的背景を持つ宝塚作品はよくある。）

しかし、藤が谷の「公式」な意図とは裏腹に、この女子劇は非公式に宝塚と同様の反応を引き起こす：ヒ&#x2060;ースクリフに扮した恭己の華やかなポ&#x2060;ーズのポスタ&#x2060;ーに生徒たちはキ&#x2060;ャ&#x2060;ーキ&#x2060;ャ&#x2060;ーと声を上げ、「ヒ&#x2060;ースクリフ」と「キ&#x2060;ャサリン」のロマンチ&#x2060;ックなポ&#x2060;ーズの写真を撮&#x2060;って交換したり、二人がキスするのかどうかを推測して盛り上が&#x2060;ったりするのだ（『青い花』(2) pp. 14--5 / *SBF*, 1:210--11）。

前章で取り上げたエス関係と同様に、藤が谷演劇のこの側面は、学内では普遍的に知られ、議論されているが、公式に認められることはなく、ましてや、受け入れられたり、支持されたりすることはない。志村は、物語のプロ&#x2060;ットを推進し、テ&#x2060;ーマを強調するための装置として劇を愛用しているので、『青い花』の今後の巻でも、間違いなく劇を目にすることになるであろう。これらの学校演劇が、宝塚の標準テンプレ&#x2060;ートにとらわれずにいくのか、またどのような演出がなされていくのか、実に興味深い。
